序章

─2023年─

インターネットにおけるワード枯渇問題が深刻化している。この10年で紙ベースのドキュメントから、ビットドキュメントへの移行が急速に進行し、現在では新刊書籍の90%は書店に置かれることなく、ネット上の大規模ストレージに直接格納されるようになった。人々の「本を読む」という習慣は、ネットインタフェースとしてのモバイルディスプレイに対峙するものに完全に置き換えられた。

そこで10年前には誰も想像しえなかった新たな問題が浮上してきた。それは、当初懸念されていたIPアドレスやストレージの枯渇問題ではなかった。

それはワード、とりわけ「ASCIIワード」の枯渇問題であった。

米国資源エネルギー庁主任研究員ドレス・コード博士の研究によれば、ネット上の特定英単語(以下ワードという)の出現数が10の68乗を超えると、ネット接続ストレージ上の対象ワードが消失するということが判明し、現在の指数関数的なワード伸長率を勘案すれば、5年後の2028年に最頻出の10ワードが消失し、7年後の2030年には100ワード、10年後の2033年には1000ワードが消失すると予言されている。

主要国政府による連携した対応により本年2月に、スウェーデン国ルンド(Lund)にて、ワード枯渇問題に関する国際条約 ─ルンド条約─が制定され、主要20カ国はこれを直ちに批准した。本条約発効に伴い条約加盟各国には、国民による主要ワード30語の使用頻度を年内に30%以上削減することが課せられたことになる。各国政府は現在この問題の対応に追われている...

+++++++++++++++++++++++

この影響は、世界小説家協会日本支部情報処理課に新人プログラマとして入社・配属されたあなたにも及んでいる。早々同課課長安藤はこの問題に対応するプロジェクトを発足し、あなたに以下の指令を出した。

「本日10時までに英文小説の最頻出ワードトップ30を特定せよ！」

そして、その結果をもって協会加盟の小説家たちにそれらのワードの使用を制限する通達を即時出せ、という。

あなたに与えられた時間は2時間しかない。しかも、あなたは初級プログラマである。

逡巡する気持ちを抱えながら席に戻ろうとするあなたの背中越しに、上司は一言付け加えた。

「無駄にワードは使うなよ。」

そんなこと分かっています。ワードエコのこの時代...

さてどうしようか。自分一人ではできそうにない。

誰かの助けが必要だ...

+++++++++++++++++++++++

席に戻ると直ちにネットを検索し助けを求めた。

検索結果の一覧の中に『Rubyチュートリアル ～英文小説の最頻出ワードを見つけよう！』というタイトルのブログ投稿を見つけた。救われたか...

しかしRubyのことはよく知らない。でも、まずはこれを読んで見ようか...

Rubyのブロックは仮装オブジェクトです

次にRubyのブロックを説明します。

手続き型言語同様、Rubyもifやwhileなどの制御構造をサポートしており、メソッド定義式の中でこれらを使うことができます（メソッド定義の外でも使えます）。

 def hello(name)
   if name.length > 10
     name.squeeze!
   else
     name += name.reverse
   end
   "Hello, #{name}."
 end
 
 hello('mississippi-hippopotamus') # => "Hello, misisipi-hipopotamus."
 hello('donkey') # => "Hello, donkeyyeknod."

case式というユニークな制御構造もあります。

 def good_bye(name)
   new_name =
     case name.length
     when 1..8
       name.next.capitalize
     when 9..15
       name.upcase.chop
     else
       name.replace("too-long-name")
     end
   "Good-bye, #{new_name}!!"
 end
 
 good_bye('donkey') # => "Good-bye, Donkez!!"
 good_bye('alligator') # => "Good-bye, ALLIGATO!!"
 good_bye('mississppi-hippopotamus') # => "Good-bye, too-long-name!!"

コードをよく見て頂ければわかると思いますが、caseはcase式であり値を返します。Rubyでは多くの制御構造や構文が式であり値を返します。つまりRubyでは制御構造もオブジェクト的なのです。

しかし、これらの制御構造は真のオブジェクトではありません。したがってこのような制御構造をメソッドの引数として渡すことはできません。LispやSchemeなどの異次元言語では、これらの制御構造を何の苦もなく関数の引数として渡せるそうです。このような関数は高階関数などとブルジョワジーに呼ばれます。

しかしハンカチを噛む必要はありません。Rubyにはブロックがあります。制御構造をdo endまたは{ }のブロックに入れると、メソッドに引数のように渡せるようになります。

 ['donkey', 'alligator', 'hippopotamus'].each do |name|
   salute =
     if name.start_with?('hip')
       'ばか！'
     else
       'やあ！'
     end
   puts salute + name
 end
 # >> やあ！donkey
 # >> やあ！alligator
 # >> ばか！hippopotamus

例では配列オブジェクトにeachメソッドを送る際にブロックを渡しています。これを受け取った配列オブジェクトは、各要素をブロック引数nameに順番に渡して、ブロックの制御構造を起動するのです。eachに渡すブロックの中身を変えれば、eachメソッドの働きは大幅に変更できます。

この項の表題における「仮装」はtypoではありません。そう制御構造はブロックでオブジェクトに仮装して、他のオブジェクトに入り込むのです！

制御構造をメソッドに付けてオブジェクトに渡せるようにする方法はまだあります。勘のいい人は気が付いたかもしれません。そう制御構造をオブジェクト化すればいいのです。手続きオブジェクト、メソッドオブジェクトなどがこれを可能にします。先を急がれるでしょうからこの話題はこれで終わりにします。

興味のある方は以下が参考になるかもしれません。 Rubyのブロックはメソッドに対するメソッドのMix-inだ！

クラスはオブジェクトの母であってクラスの子であるオブジェクトです

こういう表現は「クレタ人は嘘つきである」と言った、クレタ人のセリフに聞こえるでしょう。でもわたしはクレタ人ではありません。Rubyワールドにおいてこの表題は事実なのです。

先に「オブジェクトは内部に多数のメソッドを持っており」と書きましたが、実際には持っていません。Rubyはクラスベースのオブジェクト指向言語であり、実際にメソッドを持っているのはオブジェクトの雛型となっているクラスです。オブジェクトはメッセージを受けると、密かに自分の属するクラスにアクセスして結果を得ているのです。

例えば 'donkey'.length というコードでは、文字列オブジェクト'donkey'は自分ではlengthメソッドを持っておらず、その属するStringクラスに問い合わせをして結果を得ます。基本的にすべてのメソッドはクラスが持っており、オブジェクトは自分の属性情報(自身のIDとか属するクラス名とか)しか持っていません。

つまりオブジェクトは「知らないことは俺に聞け！」と言って、陰でググってるわたしやあなたと大差ないのです！

Rubyには40以上の標準添付のクラスがあり、それぞれがその特性を示すような多数のメソッドを備えています。自分で新しいクラスを作ることも、他の人が作ったクラスを取り込むこともできます（kernelモジュールのrequireメソッドを使います）。オブジェクトはほぼ例外なく、これらの何れかのクラスから生成されます。

クラスとメソッドを一望できるページを作りましたので、どんなクラスがあってどんなメソッドを持っているかここで確かめてください。

Ruby 1.9.3 Methods List

各メソッドはRubyリファレンスマニュアルにおけるメソッド解説にリンクしていますから、リンクを辿れば詳細を知ることができます。

一般にクラスはオブジェクトの雛型であると言われます。わたしもさっきそう言いました。でも雛型というと設計図をイメージします。そしてその設計図に基づいて、建造物という実体が作られるとイメージします。

しかしそのイメージはRubyのクラスに関しては正しくありません。なぜならRubyにおいてクラスは実体だからです。つまりクラスもメモリ空間の一部を占有するオブジェクトなのです。ですからクラス自身もメッセージを受信します。

 Hash.ancestors # => [Hash, Enumerable, Object, Kernel, BasicObject]

クラスはメッセージを受けると自身の中に対応するメソッドを探し、あればそれを起動し結果を返します。このクラスに直接送られるメソッドを特にクラスメソッドと呼ぶことがあります。

前でオブジェクトはメッセージを受けると、属するクラスにメソッドを問い合わせると書きました。ではそのクラスが、対応するメソッドを持っていないときはどうなるでしょう。その答えが上のancestorsです。

ここで出力されたクラス群はHashクラスと血の繋がりはありませんが、武芸の師匠といった位置づけのクラスです（正確にはEnumerableとKernelはモジュールという特殊なクラスです）。だからancestorsというよりteachersといったほうがぴったりきます。つまりクラスが対応するメソッドを持たない場合、そのancestorsに順次問い合わせて答えを得ます。このような仕組みを技芸の継承・文化の継承に倣って、クラスの継承といいます。

すべてのクラスが答えることができるクラスメソッドはnewです。これはその属するオブジェクトを生み出すものです。

 charlie = Person.new('Charlie', 12, :male)

Personクラスに名前、年齢、性別の属性情報を渡して、newメソッドを呼んでいます。

これでメモリ空間に１つの人オブジェクトが生まれます。このときnewメソッドを受けるクラスが既にオブジェクトとして、メモリ空間に生成されているということを忘れないでください。

誰がオブジェクトの母親かはclassメソッドで知ることができます。

 carlie.class # => Person
 'alligator'.class # => String
 [1, 2, 3].class # => Array

ではオブジェクトを生み出すクラスは誰が生み出すのでしょう。答えは上と同様クラスにclassメソッドを送れば得られます。

 String.class # => Class
 Array.class # => Class
 Person.class # => Class

RubyにおけるアダムとイブはClassという名を持ったクラスでした。次なる疑問は「ではClassクラスはいったい誰が生むのか？」です。これはご自身で試してみてください。驚愕の事実が得られます。

以上でクラスについてのこの項の説明は終わりです。わたしはクレタ人にならずに済んだでしょうか。

クラスに関して更に知りたい方は以下を参考にしてみてください。

Rubyのクラスはオブジェクトの母、モジュールはベビーシッター

２章　最頻出ワードを見つける

さてこれまでに得た知識を基礎として、目的のRubyスクリプトを作ります。最初にベースとなるコードを提示して、これを少しずつ改良していきながらRubyを学びます。

まずは手元にRubyで処理できる英文小説のテキストファイルを用意します。以下のサイトがよさそうです。

Top 100 - Project Gutenberg

ここから気に入った小説をplain text形式で2、3ダウンロードします。

もしrubyインタプリタが手元にないか、ヴァージョンが古いのなら、Ruby公式サイトにアクセスして入手します。4.8.10があればいいですが1.9.3でも2.0でも足ります。ターミナルを開いて ruby -v と打てばインストールされているrubyのヴァージョンが分かります。

さて準備が整ったら、まずは入力と出力をイメージしましょう。このRubyスクリプトの名前をtopwords.rbとします。もちろんtop10.rbでもtopoftheworld.rbでもかまいません。

 $ ruby topwords.rb novel1.txt novel2.txt novel3.txt
 {'this' => 123, 'is' => 85, 'a' => 65, 'ruby' => 30, ... }

rubyインタプリタにスクリプト名と上で入手したファイルを渡します。その実行結果として、最頻出単語とその出現数のリストが得られる、そんなイメージがよさそうです。

次にRubyスクリプトの大ざっぱなプランを描きます。

例えば次のように、

コマンド引数として渡したファイルをスクリプトに取り込むためにARGFというオブジェクトを使う
ARGFから順次ファイルの行を読み出す
読み出した行から単語を切り出す
ハッシュオブジェクトを用意して単語とその出現数の対を格納する
ハッシュオブジェクトの内容をその出現数の順位で並べ替える
その上位30を取り出す

バージョン07（Enumerable#take_byの定義）

更に欲が出てきました。このtake_byというメソッドを配列でも使いたくなりました。

実は先のsort_byというメソッドはHashクラスにもArrayクラスにも定義されていません。それが定義されているのはEnumerableというモジュールです。モジュールというのはクラスの亜種です。オブジェクトを生成できないクラスです。飛べない鳥ニワトリのようなものです（説明のためモジュールおよびニワトリに対するこのような差別的発言をお許しください）。

EnumerableモジュールをHashおよびArrayクラスにインクルードすることで、sort_byの夢のコラボが実現しています。

我らtake_byにも夢を実現させましょう。

 module Enumerable
   def take_by(nth)
     sort_by { |elem| yield elem }.take(nth)
   end
 end
 
 WORDS = ARGF.read.downcase.scan(/[a-z]+/)
 DICTIONARY = WORDS.inject(Hash.new(0)) { |dic, word| dic[word] += 1 ; dic }
 p DICTIONARY.take_by(30) { |key, val| -val }
 p WORDS.take_by(30) { |word| -word.length }
 
 #> [["the", 16077], ["of", 9823], ["and", 7482], ["to", 7098], ["in", 4456], ["a", 3841], ["that", 3161], ["was", 3040], ["it", 2919], ["i", 2881], ["her", 2550], ["she", 2313], ["as", 2134], ["you", 2071], ["not", 2057], ["be", 2044], ["is", 2033], ["his", 2009], ["he", 1940], ["for", 1927], ["with", 1875], ["on", 1638], ["had", 1567], ["but", 1519], ["s", 1495], ["all", 1363], ["at", 1344], ["by", 1308], ["this", 1249], ["have", 1201]]
 #> ["communicativeness", "congregationalist", "indestructibility", "disinterestedness", "misrepresentation", "superciliousness", "unenforceability", "unenforceability", "incomprehensible", "inextinguishable", "discontentedness", "internationalism", "incomprehensible", "unenforceability", "congratulations", "acknowledgments", "accomplishments", "unrighteousness", "condescendingly", "congratulations", "transformations", "merchantibility", "notwithstanding", "congratulations", "recommendations", "appropriateness", "congratulations", "contemporaneous", "comprehensively", "thoughtlessness"]

すばらしい！

配列オブジェクトを指すWORDSに対して、ワード長降順の条件でtake_byメソッドを呼んでいます。

実はわたくし最頻出ワードよりも最長ワードに興味があったのですよ。'incomprehensibleなcongregationalist'になりたい！そんな今日この頃です...

さて...

もう終わりでしょうか？気になる人には気になるところは、もうないでしょうか。